% - Simulación con gas (ojala)
%   - Análisis de la respuesta en el tiempo del sistema

\subsection{Simulación del sistema ante el gas}
\label{sub_sec:simulación_del_sistema_ante_el_gas}

Para representar el comportamiento del sistema ante el gas, dado que no es
posible simularlo directamente en COMSOL, se pretenden utilizar las respuestas
presentadas en las sección \ref{sub_sec:reacción_ante_el_gas}. Para esto se
considera un sensor fabricado con FP4 y cobre y se variará la película que el
sistema tiene. El rango de frecuencias se conservará y se compararán los casos
con y sin gas de amoniaco así como con diferentes concentraciones. Esto, con la
intención de emular lo que ocurriría si se expusiera el sistema propuesto al
gas. Es importante mencionar que los comportamientos de la impedancia de las
películas de polímero y su reacción con el gas son dependientes de la
temperatura de la reacción, no obstante, para estas simulaciones no se
considerará una variación en las temperaturas, se considera que todos los
valores se dan a temperatura ambiente, dado que los trabajos estudiados para
obtener las respuestas de los polímeros utilizan dichas condiciones.

Como los trabajos revisados presentan diferencias en el planteamiento de la
respuesta para el sistema ante el gas, se debe diferenciar el caso del PPy y del
PEDOT que utilizarán las mismas ecuaciones, con el PANI que utilizará una
propia.

La resistencia de los polímeros se pude calcular con la ecuación
\ref{eq:resistencia_dc}, de aquí se puede despejar la conductividad igualmente:
\begin{equation}\label{eq:cond}
\sigma = \frac{l}{R A}
\end{equation}

Si se desea conocer como variará el sistema ante la presencia del gas, pueden
utilizar las ecuaciones de las respuestas. Para el PPy y el PEDOT, está es la
ecuación \ref{eq:respuesta_joshi} de donde se puede resolver para obtener la
resistencia ante el gas, lo cual nos entrega dos posibles soluciones:
\begin{align}
\mathrm{R_{gas}} &= \left(1 - \frac{S}{100}\right) \mathrm{R_{aire}} \\
\mathrm{R_{gas}} &= \left(1 + \frac{S}{100}\right) \mathrm{R_{aire}}
\label{eq:rgas}
\end{align}
donde $S$ es la respuesta porcentual del gas. Si la respuesta superara el $100\%
\implies \frac{S}{100} > 1$ lo cual arrojaría un valor negativo para la
resistencia, como este escenario no puede ocurrir se descarta dicha solución. Se
utilizará la ecuación \ref{eq:rgas} como la solución de la resistencia ante la
respuesta. De aquí, reemplazando la resistencia de la ecuación \ref{eq:cond} por
la resistencia de la ecuación \ref{eq:rgas} se puede obtener una expresión para
la conductividad con respecto a la variación del gas:

\begin{align}
	\sigma_{\mathrm{gas}} &= \frac{l}
	{\left( 1 + S/100 \right) \mathrm{R_{aire}} A} \\
	\sigma_{\mathrm{gas}} &= \frac{l}
	{\left( 1 + S/100 \right)\frac{l}{\sigma_{\mathrm{aire}} A} A} \\
	\sigma_{\mathrm{gas}} &= \frac{\sigma_{\mathrm{aire}}}{1 + \frac{S}{100}}
	\label{eq:sigma_ppy_pedot}
\end{align}
aquí $\sigma_{\mathrm{aire}}$ es la conductividad en el aire de los polímeros
dadas por la tabla \ref{table:conductividades}. Con esta ecuación se pueden
obtener nuevas conductividades para respuestas aproximadas ante el gas por las
regresiones lineales mostradas en la sección \ref{sub_sec:reacción_ante_el_gas}
para el PPy y el PEDOT, con las que se puede volver a simular el sistema en
COMSOL con estos nuevos valores para estimar como se comportaría el sensor en el
rango de frecuencia ya establecido.

Para el caso del PANI se tiene que la respuesta está dada por:
\begin{equation}
	S = \frac{\mathrm{R_{gas}}}{\mathrm{R_{aire}}}
\end{equation}
de donde se tiene que:
\begin{equation}
	\mathrm{R_{gas}} = S \mathrm{R_{aire}}
\end{equation}
reemplazando de la misma manera en la ecuación de la conductividad
(\ref{eq:cond}) se tiene que:
\begin{equation}\label{eq:sigma_pani}
	\sigma_{\mathrm{gas}} = \frac{\sigma_{\mathrm{aire}}}{S}
\end{equation}

% Crear una tabla con las conductividades a diferentes concentraciones de gas y
% utilizar estas para la simulación en COMSOL

\begin{table}
\centering
\caption[Conductividades a distintas concentraciones de gas]{Conductividades a
diferentes concentraciones de gas, calculados con las ecuaciones
\ref{eq:sigma_ppy_pedot} y \ref{eq:sigma_pani} en Python.}
\label{table:sigmas}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
Material & $\sigma$ en aire & $\sigma$ a 20 ppm & $\sigma$ a 40 ppm & $\sigma$ a 60 ppm & $\sigma$ a 80 ppm\\
\hline
\hline
PPy & 7.900 & 7.304 & 6.849 & 6.447 & 6.090\\
PEDOT & 10.000 & 9.837 & 9.827 & 9.817 & 9.806\\
PANI & 0.330 & 0.300 & 0.298 & 0.296 & 0.294\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

La tabla \ref{table:sigmas} muestra como cambian las conductividades a
diferentes concentraciones de gas. Estos valores fueron estimados utilizando las
regresiones lineales vistas previamente y las ecuaciones postuladas en esta
sección. Se realizaron los cálculos en Python. Se tomó el rango entre $20$ y
$80 \si{ppm}$ dado que se tiene información para todos los polímeros.

\subsubsection{PPy}
\label{subsub_sec:simulacion_ppy}
Con lo presentado anteriormente se simuló el sensor con la película de PPy
nuevamente en COMSOL, cambiando la conductividad para ajustarse a las
variaciones producidas por el gas. En la figura \ref{fig:ppy_diff} se ve como,
al aumentar la concentración de amoniaco aumenta la impedancia del sensor. Para
las diferentes concentraciones de amoniaco, se ve que existe una mayor variación
de la impedancia en baja frecuencia, al aumentar ésta, la respuesta del sistema
no varia considerablemente. En el recuadro interior de la figura
\ref{fig:ppy_diff} se ve el mismo comportamiento para un rango de frecuencia de
$50 \si{\hertz}$ a $50 \si{\kilo\hertz}$.
% Se utilizará la ecuación \ref{eq:rgas} para representar el valor del la
% resistencia del sistema cuando este está sometido al gas. La figura
% \ref{fig:ppy_diff} muestra la emulación de la respuesta predicha con la ecuación
% recién planteada. La resistencia del sensor aumenta  cada vez que aumenta la
% concentración de amoniaco siguiendo la tendencia predicha con el ajuste de curva
% extraído de los datos de \cite{joshi2011ammonia}. El rango es acotado por los
% datos obtenidos en la sección previa entre $20 \si{ppm}$ y $80 \si{ppm}$. La
% respuesta tampoco cambia de gran manera con la variación de frecuencia.

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/ppy_diferentes_concentraciones_inset.svg}
\input{images/ppy_diferentes_concentraciones_inset.pgf}
\caption[Comportamiento del sensor con PPy]{Comparación entre concentraciones de
	gas aplicadas en un sensor con PPy. En este se muestra como cambia la
	impedancia del sistema cuando se ve expuesto a diferentes
	concentraciones de gas de amoniaco. El eje horizontal muestra la
	frecuencia y el vertical la resistencia del sistema. El gráfico fue
hecho con los datos extraídos de COMSOL en Python. En el recuadro interno se
muestran las mismas curvas para el rango de $50$ a $50 \si{\kilo\hertz}$.}
\label{fig:ppy_diff}
\end{figure}

\subsubsection{PEDOT}
\label{subsub_sec:simulacion_pedot}
De la misma manera, al emular la reacción del PEDOT con los datos obtenidos de
\cite{seekaew2014low} y las estimaciones para las conductancias presentadas en
la tabla \ref{table:conductividades} con COMSOL, se puede graficar, en Python,
el gráfico de la figura \ref{fig:pedot_diff}. En este se puede ver que el sensor
con este polímero presenta mayores variaciones en baja frecuencia que el PPy, no
obstante, al aumentar la frecuencia, nuevamente la impedancia del sistema se
mantiene casi constante. Se observa que la impedancia aumenta a medida que
aumentan las concentraciones de amoniaco, salvo a baja frecuencia (esto se
puede ver en el recuadro interior de la figura) en donde las impedancias con
respecto a las concentraciones de gases presentan un comportamiento un tanto más
errático y no crecen de la misma manera.

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/pedot_diferentes_concentraciones_inset.svg}
\input{images/pedot_diferentes_concentraciones_inset.pgf}
\caption[Comportamiento del sensor con PEDOT]{Comparación a diferentes
concentraciones de gas aplicadas a un sensor con PEDOT. En este se muestra como
varía la impedancia del sensor cuando no hay amoniaco en el sistema y cuando
existen concentraciones de 20, 40, 60 y 80 $\si{ppm}$. El gráfico fue hecho con
los datos extraídos de COMSOL en Python. En recuadro interior muestra las mismas
curvas para un rango de frecuencia menor (de $50 \si{\hertz}$ a $50
\si{\kilo\hertz}$).}
\label{fig:pedot_diff}
\end{figure}

\subsubsection{PANI}
\label{subsub_sec:simulacion_pani}
Finalmente, para el caso del PANI se realizaron las mismas simulaciones en
COMSOL. Los resultados fueron graficados utilizando Python y se pueden ver en la
figura \ref{fig:pani_diff}. Aquí se muestra que la impedancia de este polímero
sí varía más con respecto a la frecuencia que los otros dos polímeros. En baja
frecuencia se aprecia que la diferencia entre las impedancias en el aire y con
respecto a diferentes concentraciones de gas es más notoria, ya que a medida que
aumenta la frecuencia ésta diferencia va disminuyendo.

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/pani_diferentes_concentraciones_inset.svg}
\input{images/pani_diferentes_concentraciones_inset.pgf}
\caption[Comportamiento del sensor con PANI]{Comparación de la impedancia a
diferentes concentraciones utilizando PANI como material sensor. En este se ve
que la impedancia del sensor cambia con respecto a la frecuencia y a las
concentraciones de gas de amoniaco. A bajas frecuencias, como se puede ver en el
recuadro, la diferencia entre las impedancias con respecto a las concentraciones
de gas es mayor. El gráfico fue hecho en Python con los datos simulados en
COMSOL.}
\label{fig:pani_diff}
\end{figure}

% diferencias entre el ultimo valor y el primero (imp_80_ppm - imp_20_ppm)
% ppy
% 666446.3560360922
% pedot
% 8075.103663139977
% pani
% 46039.296406818554

% \begin{table}
% \centering
% \caption[Comparación de sensibilidad entren sensores]{Comparación entre las
% 	sensibilidades de los sensores con diferentes polímeros. La sensibilidad
% 	$b_i$ se calcula utilizando la ecuación \ref{eq:sensibilidad}. Dado que
% 	las respuestas de los sensores están dados por regresiones lineales, la
% respuesta será lineal y la sensibilidad se interpreta la pendiente de dicha
% recta. Los datos fueron calculados con las impedancias del sistema a $500
% \si{\kilo\hertz}$.}
% \label{table:com_sensibilidad}
% \begin{tabular}{lrrr}
% \hline
% Polímero & Respuesta a $80 \si{ppm}$ & Respuesta a $20 \si{ppm}$ & Sensibilidad [\si{pmm^{-1}}] \\
% \hline
% \hline
% PPy      & 156.74                    & 141.22                    & 0.2 \\
% PEDOT    & 174.49                    & 174.25                    & 0.004 \\
% PANI     & 5.34                      & 5.30                      & 0.0008 \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{table}

% - Simulación con gas (ojala)
%   - Análisis de la respuesta en el tiempo del sistema


\subsubsection{Comparación entre polímeros}
\label{subsub_sec:comparación_entre_polímeros}
Como se definió en la sección \ref{sub_sec:ecuaciones_del_sensor} con las
ecuaciones \ref{eq:respuesta_trabajo} y \ref{eq:sensibilidad} se pueden comparar
los 3 sensores propuestos (siendo estos la guía de ondas con cobre como
conductores y FP4 como sustrato cambiando el material del polímero) utilizando
su respuesta. Esto se hizo en la tabla \ref{table:com_sensibilidad} en donde se
tomaron algunas frecuencias fijas y se computó las respuestas y sensibilidades
de los sensores. En esta se puede apreciar que, entre todas las configuraciones,
el PPy es aquel que presenta la mejor respuesta a $80 \si{ppm}$, en todos los
rangos de frecuencia, mientras que el PANI a $50 \si{\hertz}$ presenta la mejor
respuesta para $20 \si{ppm}$. En general la sensibilidad de todos los sensores a
cualquier frecuencia es baja, pero el PPy es aquel que presenta la mejor a
través de las frecuencias y por al menos un orden de magnitud.

% Continuando con la misma premisa que en las previas simulaciones de reacción al
% gas con polímeros, se puede ver en la figura \ref{fig:com_ppm} una
% comparación entre las resistencias de los diferentes sensores a una frecuencia
% de $500 \si{\kilo\hertz}$. Para este caso se tomo un rango de concentraciones
% entre los $20 \si{ppm}$ a los $80 \si{ppm}$ dado que en dicho rango se tiene
% información para todos los polímeros. La escala del gráfico no permite apreciar
% de buena manera la variación en la resistencia con respecto al cambio de
% concentración de gas, el PANI, presenta una variación de $46 \si{\kilo\ohm}$ en
% el rango de concentraciones de gas, mientras que el PEDOT varia tan solo $8
% \si{\kilo\ohm}$, finalmente, el PPy presenta una variación de $666 \si{\kilo\ohm}$.
% El PPy es el polímero que tiene la mejor respuesta porcentual, como se ven en la
% figura \ref{fig:com_resp} y a su ves es el que más varia en cuanto a su
% impedancia. Esto sugiere que el PPy es un buen candidato para fabricar un sensor
% de amoniaco con respecto a los otros dos polímeros estudiados.

% diferencias entre el ultimo valor y el primero (imp_80_ppm - imp_20_ppm)
% ppy
% 666446.3560360922
% pedot
% 8075.103663139977
% pani
% 46039.296406818554

\begin{table}
\centering
\caption[Comparación de sensibilidad entren sensores a diferentes
frecuencias]{Comparación entre las sensibilidades de los sensores con diferentes
	polímeros. La sensibilidad $b$ se calcula utilizando la ecuación
	\ref{eq:sensibilidad}. Para las respuestas en alta frecuencia la
respuesta se vuelve lineal y la sensibilidad se puede interpretar como la
pendiente de la recta.}
\label{table:com_sensibilidad}
\begin{tabular}{llrrr}
\hline
& Polímero & Respuesta a $80 \si{ppm}$ & Respuesta a $20 \si{ppm}$ & Sensibilidad [\si{pmm^{-1}}] \\
\hline
\hline
\multirow{3}{*}{$50 \si{\hertz}$} &PEDOT & 1.009 & 1.017 & -1.343e-4 \\
 & PANI & 1.091 & 1.109 & -2.969e-4 \\
 & PPy & 1.276 & 1.099 & 2.949e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$50 \si{\kilo\hertz}$} &PEDOT & 1.018 & 1.013 & 8.163e-5 \\
 & PANI & 1.122 & 1.099 & 3.889e-4 \\
 & PPy & 1.294 & 1.081 & 3.547e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$500 \si{\kilo\hertz}$} &PEDOT & 1.020 & 1.017 & 4.963e-5 \\
 & PANI & 1.106 & 1.087 & 3.202e-4 \\
 & PPy & 1.297 & 1.082 & 3.592e-3 \\
\hline
\multirow{3}{*}{$2 \si{\mega\hertz}$} &PEDOT & 1.020 & 1.017 & 5.237e-5 \\
 & PANI & 1.035 & 1.029 & 9.939e-5 \\
 & PPy & 1.296 & 1.081 & 3.573e-3 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Con esto, se puede concluir que el PPy es el mejor candidato para fabricar un
sensor de amoniaco con esta configuración cuando no se opta por dopar las
películas de polímero. La figura \ref{fig:com_ppm} muestra una comparativa de
las respuestas del sensor con cada uno de los polímeros a $500
\si{\kilo\hertz}$. Aquí se puede ver que el PPy muestra una mejor respuesta que
los otros dos polímeros, además, a esa frecuencia los tres sensores presentan un
comportamiento bastante lineal.

En la figura \ref{fig:com_resp} se puede ver como, al cambiar la frecuencia, el
comportamiento de la respuesta cambia para el PPy. En este se muestra que a
bajas frecuencias el sensor ya no presenta un comportamiento lineal.

En el apéndice \ref{chap:figuras_extras} se agregaron figuras que muestran las
comparativas de respuesta de la figura \ref{fig:com_resp} a diferentes
frecuencias (revisar las figuras \ref{fig:com_ppm_alt_50},
\ref{fig:com_ppm_alt_50k} y \ref{fig:com_ppm_alt_2m}, para ver las comparativas
a $50 \si{\hertz}$, $50 \si{\kilo\hertz}$ y $2 \si{\mega\hertz}$;
respectivamente).  En estas también se puede apreciar que todos los polímeros, a
baja frecuencia, no presentan un comportamiento lineal.

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/comparativa_de_respuestas_500khz.svg}
\input{images/comparativa_de_respuestas_500khz.pgf}
\caption[Comparativa de respuestas  entre los sensores]{Comparativa de
respuestas entre los sensores a $500 \si{\kilo\hertz}$, expuestos a diferentes
concentraciones de amoniaco. A esta frecuencia se ve que las respuestas de todas
las películas es bastante lineal. Se puede observar que la respuesta del PPy es
mayor que la de los otros dos polímeros.}
\label{fig:com_ppm}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
% \includesvg[width=\textwidth]{images/comparativa_de_respuestas_ppy_freq.svg}
\input{images/comparativa_de_respuestas_ppy_freq.pgf}
\caption[Comparativa de respuesta PPy a diferentes frecuencias]{Comparativa de
la respuesta de un sensor fabricado con PPy como película de polímero, cobre
como conductor y FP4 como sustrato a diferentes frecuencias. En este se puede
ver que la respuesta se vuelve lineal al aumentar la frecuencia. El gráfico fue
hecho con los datos de la simulación el COMSOL y graficado posteriormente en
Python. Se puede ver que las respuestas a $500 \si{\kilo\hertz}$ y a $2
\si{\mega\hertz}$ son bastante similares y lineales, mientras que las de baja
frecuencia, sobre todo aquella en $50 \si{\hertz}$ varía de manera no lineal.}
\label{fig:com_resp}
\end{figure}

\subsection{Cambios en el largo de la guía de ondas}
\label{sub_sec:cambios_en_el_largo_de_la_guía_de_ondas}

La impedancia del sensor está dada por la ecuación \ref{eq:imp_sin_carga}, si se
da el caso de $\gamma l < 0.2$ se puede aproximar la ecuación a:

\begin{equation}\label{eq:imp_aprox}
Z = \frac{Z_0}{\gamma l}
\end{equation}
dado que en el rango de $-0.2$ a $0.2$ $\tanh(x) \approx x$. Esto permite
aproximar la impedancia a:

\begin{equation}
	Z = \frac{1}{l\sqrt{G + \jmath \omega C}}
\end{equation}

En los casos ya estudiados se tiene que $\gamma \approx 0.012$ y $l = 6 \times
10^{-3}$, por lo tanto esta condición se cumple y esta aproximación se puede
dar. Queda como corolario que la impedancia de la guía se va a ver afectada con
cambios bruscos en el largo del sensor. Dado que tanto la conductancia como la
capacitancia dependen fuertemente del polímero y este cambia con respecto a los
cambios de concentraciones de amoniaco, se entiende que el sensor disminuirá su
impedancia cada vez que estos valores aumenten. Como en las simulaciones, al
aumentar la concentración de gas, la impedancia aumentó se puede interpretar
que, a medida que aumenta la concentración de gas, la admitancia del sistema
disminuye. Esta ecuación también nos permite ver que los tres parámetros que más
afectarán la respuesta del sensor son: el largo, la conductancia (el inverso de la
resistencia) del polímero y la frecuencia, además deja a entender que la
capacitancia que pueda agregar el polímero al sistema también va a afectar
directamente a la respuesta, no obstante, este trabajo no logró revisar en
detalle las variaciones en la capacitancia del polímero con respecto a la
concentración de gas.

Con lo anterior, se espera revisar efectos tienen los cambios en el largo del
sensor en la respuesta. Al igual que en las secciones anteriores, el sensor
cuenta con  FP4 como material de sustrato, cobre como material de los
conductores y PPy como material del polímero. Para esto se simuló el sensor bajo
las mismas condiciones cambiando el largo de éste. Tres nuevos sistemas fueron
probados, estos son: el sensor de $3 \si{\milli\metre}$, el sensor de $10
\si{\milli\metre}$ y el sensor de $12 \si{\milli\metre}$, estos se comparan con
el que ya se ha revisando hasta ahora de $6 \si{\milli\metre}$. En la tabla
\ref{table:comp_largos} se puede ver como la variación en el largo de la
película afecta la respuesta del sensor, pero no de manera considerable. La
tabla muestra que para las concentraciones de $20 \si{ppm}$ y $40 \si{ppm}$ el
sensor de $10 \si{\milli\metre}$ es el que presenta la mejor respuesta, pero sin
exceder con creces a los sensores de otros largos. Mientras que para las dos
últimas concentraciones, el sensor de $6 \si{\milli\metre}$ es el que tiene la
mejor respuesta, nuevamente, sin mejorar considerablemente con respecto a los
otros. Se ve que aumentar mucho el largo o disminuirlo demasiado tienen efectos
adversos en la respuesta del sensor.

\begin{table}
\centering
\caption[Comparación entre diferentes largos]{Comparativa entre las
respuestas de un sensor cuyo material conductor es cobre, el sustrato es FP4 y
el polímero es PPy. En esta se presenta como cambian las respuestas cuando se
varia el largo de la guía de onda (y en consecuencia del polímero también). Los
datos fueron calculados con Python extrayendo la impedancia de simulaciones en
COMSOL.}
\label{table:comp_largos}
\begin{tabular}{rrrrr}
\hline
 & \multicolumn{4}{c}{Concentración} \\
Largo & 20 ppm & 40 ppm & 60 ppm & 80 ppm \\
\hline
\hline
3 mm & 1.082 & 1.154 & 1.226 & 1.297 \\
6 mm & 1.085 & 1.159 & 1.231 & 1.303 \\
10 mm & 1.089 & 1.161 & 1.230 & 1.301 \\
12 mm & 1.078 & 1.149 & 1.223 & 1.295 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
% \begin{table}
% \centering
% \caption[Comparación entre diferentes largos]{Comparación entre las
% sensibilidades cuando se varia el largo de la guía de ondas. Para este caso se
% utilizó una película de PPy y se analizó el sistema a $50 \si{\hertz}$.}
% \label{table:comp_largos}
% \begin{tabular}{rr}
% 	\hline
% 	Largo $[\si{\milli\meter}]$ & Sensibilidad \\
% 	\hline
% 	\hline
% 	3 & 2784 \\
% 	6 & 2723 \\
% 	10 & 2468 \\
% 	12 & 2767 \\
% 	\hline
% \end{tabular}
% \end{table}

% sensitivity b at 50 Hz for 3 mm
% 2784.1112945175887
% sensitivity b at 50 Hz for 6 mm
% 2723.1701958856856
% sensitivity b at 50 Hz for 10 mm
% 2468.810088437035
% sensitivity b at 50 Hz for 12 mm
% 2767.8279639083735


% sensitivity b at 500 kHz for 3 mm
% 0.2474979092688803
% sensitivity b at 500 kHz for 6 mm
% 0.25827712772695954
% sensitivity b at 500 kHz for 10 mm
% 0.263999142871243
% sensitivity b at 500 kHz for 12 mm
% 0.26547829369061066
